% last modified: 2013-03-08
\documentclass[article]{memoir} % classe memoir
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% O pacote units define o comando nicefrac, que usamos 
% no texto. Ele não é necessário para o exemplo.
\usepackage{units}

\OnehalfSpacing
%\DoubleSpacing

\begin{document}


\chapter{Espaçamento entre linhas a classe memoir}

Este exemplo demonstra o uso de espaçamento duplo em \LaTeX. Usamos
aqui a classe de documento \emph{memoir}.

O comando \cs{OnehalfSpacing} aumenta o espacamento entre linhas; o
resultado aparenta estar com espaco duplo, mas é menos extremo.
Já o comando \cs{DoubleSpacing} dobra o espacamento entre linhas. O espacamento
em notas de rodapé e ambienes flutuantes (por exemplo, figuras e tabelas)
permanecem inalterados. Essas declarações têm efeito a partir do ponto
em que ocorrem.

Pode-se também alterar o espacamento entre as linhas usando ambientes.
Os ambientes \cmdprint{SingleSpace}, \cmdprint{OnehalfSpacing} e 
\cmdprint{DoubleSpace}, são usados nos parágrafos a seguir, respectivamente

\begin{SingleSpace}
Primeiro parágrafo sob espaçamento simples (ou seja, o espaçamento usual). 
As linhas são espaçadas conforme o projeto da fonte do texto.

Segundo parágrafo com espaçamento simples, para demonstrar o espaço 
entre parágrafos.
\end{SingleSpace}

\begin{OnehalfSpace}
Primeira linha com espaçamento \nicefrac{1}{2}. Esse espaçamento é obtido com 
o ambiente \cmdprint{OnehalfSpacing}, que foi projetado para não ser 
desequilibrado demais e ainda satisfazer às regras da sua comissão normativa
excêntrica local.

Segundo parágrafo com espaçamento um e meio, para demonstrar o espaço 
entre parágrafos.
\end{OnehalfSpace}

\begin{DoubleSpace}
Primeiro parágrafo com espaçamento duplo. Este espaçamento é (oh, horror!)
\emph{verdadeiramente} duplo.

Segundo parágrafo com espaçamento duplo, para demonstrar o espaço entre 
parágrafos.
\end{DoubleSpace}


\end{document}
